\section{Teori}
Denne delen vil ta for seg et utvalg rammeverk og verktøy som kan oppfylle kravene spesifisert i \ref{fs}. Først vil to anerkjente virtualiseringsplattformer introduseres, Vmware vSphere i seksjon \ref{ss:vmwvs} og og Microsoft Hyper-V i \ref{ss:hv}. Seksjon \ref{ss:fai} tar for seg FAI, et verktøy for automatisk deployering og installasjon av linux-systemer. Deretter omtales en ad-hoc-løsning som ble skapt i et sideprosjekt av to IBM-utviklere. Seksjon \ref{ss:ghost} gir en innføring Symantec Ghost, hva det er og hvilke muligheter det gir. Seksjon \ref{ss:vs} handler om versjonskontroll og gir en kort innføring i Git. Det er redegjort for hvordan konfigurering av rutere og svitsjer kan automatiseres i seksjon \ref{ss:nett}. I seksjon \ref{ss:ark} gjøres tre inndelinger for å undersøke forskjellene i løsningenes arkitektur. Til slutt gis en oversikt over hvilke hvilke krav de ulike løsningene oppfyller i seksjon \ref{ss:oppkrav}.

\subsection{Deployering med VMware vSphere}
\label{ss:vmwvs}
vSphere er en virtualiserings-plattform av VMware. Den består av en rekke ulike komponenter. Denne seksjonen vil gi en kort innføring i noen av de mest sentrale slik de fremkommer i VMwares dokumentasjon \cite{vspheredok}.

ESXi er VMwares hypervisor. Dens oppgave er å kjøre virtuelle maskiner, fordele ressurser mellom dem og lignende. Det er en type 1 hypervisor; hvilket betyr at den kjører rett på maskinvaren uten å bli vertet av et annet operativsystem. 

vSphere Client og vCenter er andre bestanddeler av vSphere-plattformen. 

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.7]{vsphere}
\caption{vCenter virtualisert, tilkoblet klient}
\label{fig:vcenter}
\centering
\end{figure}

På figur \ref{fig:vcenter} er vSphere Client installert på en ekstern laptop som er koblet i nettverk med en ESXi-server. Fra vSphere Client kan de virtuelle maskinene som kjører på ESXi-serveren administreres. 

vCenter er en server for sentralisert administrasjon. Den gir mer funksjonalitet enn hva som er mulig fra vSphere client alene, for eksempel opprettelse og administrasjon av maler. På figuren over kjører vCenter virtualisert på ESXi-serveren. Den kunne også kjørt fra en annen fysisk maskin.

\subsubsection{Behandling av maler i vSphere}
En mal i VMwares format ligner mye på et VM. Konfigurasjonsfilen får etternavnet «.vmtx» istedentfor «.vmx» og det er ikke mulig å kjøre en mal; hensikten er å bruke den som utgangspunkt for nye virtuelle maskiner.

\begin{displayquote}
A template offers a more secure way of preserving a virtual machine configuration that you want to deploy many times. \cite{vspheredok}
\end{displayquote}

Det finnes tre metoder for å opprette en ny mal i vSphere. Den kan skapes ved å klone en virtuell maskin, konvertere en virtuell maskin eller klone en annen mal. Å konvertere eller klone fra en virtuell maskin er ulike prosesser. Når et VM klones, lages en ny kopi av hele VMet. Det inkluderer innstillinger, virtuelle enheter, installert programvare og annet innhold på den virtuelle disken.  Konverteringen er en raskere prosess hvor den virtuelle maskinen omformateres til en mal. En mal kan også konverteres tilbake til et VM. Det kan være gunstig for å gjøre tilpasninger og oppdateringer før VMet konverteres tilbake igjen til en mal. Å klone en mal vil si å skape en eksakt kopi av den. Mer om hvordan maler fungerer finnes i seksjon \ref{sss:mal}.

\subsubsection{Programmeringsgrensesnitt til vSphere}
VMware har publisert SDK (Standard Development Kit) med bindinger for programmeringsspråkene Java, Python, Perl, REST, Ruby og .NET-plattformen.

VMware PowerCLI gir et forenklet grensesnitt gjennom PowerShell eller C\#. Det består av en samling moduler og cmdlets som kan automatisere administrasjon i vSphere.

I tillegg finnes det uoffisielle «wrapper-grensesnitt» som forenkler bruken av SDKet. Et som er mye brukt er PySphere \cite{pysphere} . Det gir, i likhet med PowerCLI, en forenklet måte å lage automatiserte administrasjonsskript i vSphere. Pysphere ga mulighet for multiplattform-skripting med Python før VMware publiserte det offisielle SDKet for Python i 2013 \cite{pyvmomi}. Ulempen med å bruke et uoffisielt grensesnitt er at det ikke kan garanteres at bindingene vil holdes oppdatert til endringer som gjøres av VMware.

\subsection{Hyper-V}
\label{ss:hv}
Hyper-V er navnet til en hypervisor fra Microsoft. Den er av type 1 slik som VMwares ESXi. En fordel med Hyper-V er at den er svært enkel å sette opp \cite{installhv}, med kun få tastetrykk gjennom en enkel installasjonsveiviser i Windows Server (2008, 2012 eller 2016). VMene kan også konfigureres enkelt gjennom Windows Server med Hyper-V Manager. Dette kan gjøres fra serveren lokalt eller med Hyper-V Manager installert i Windows på en klient. Hyper-V Manager gir støtte for å opprette og deployere maler. En mal kan opprettes basert på en tidligere mal eller på et eksisterende VM. Mer om maler finnes i seksjon \ref{sss:mal}.

Hyper-V har god støtte for administrasjon gjennom PowerShell. PS-modulen \emph{hyper-v} inneholder en rekke commandlets med navn som \emph{new-vm}, \emph{start-vm}, \emph{export-vm} osv. \cite{hypercom}. Det kan enkelt lages skript for å opprette, konfigurere og deployere virtuelle maskiner. 

\subsection{FAI}
\label{ss:fai}
FAI (Fully Automatic Installation) er et system som kan installere og konfigurere Linux-systemer uten interaksjon med brukeren. Det er helautomatisk og kan deployere til mange maskiner samtidig, blant annet ved å benytte Preboot Execution Environment (PXE) \cite[kap.~1.4]{faiguide}.

PXE er et miljø som gir en standardisert metode å starte opp en datamaskin fra en nettverkskilde. Det er den mest brukte metoden systemadministratorer bruker for oppstart, installasjon og deployering av operativsystemer \cite{pxepop}. PXEs virkemåte er beskrevet detaljert i \cite{intel}.  Den bruker et lite sett med standardiserte protokoller, deriblant DHCP og TFTP.
Når en FAI-server er satt opp, kan blanke maskiner startes opp på nettverket og operativsystemet vil installeres og konfigureres, uten tilsyn, slik at det kan logges inn og brukes med all programvare og innstillinger ferdig satt opp. Det er derfor med god grunn FAI har mottoet \cite{faiwebsite}:

\begin{displayquote}
Plan your installation, and FAI installs your plan.
\end{displayquote}

Ulike valg av filsystemer og partisjonering er blant mulighetene for tilpasning som kan være med i en installasjonsplan.

\textbf{Universelt verktøy?}

FAI har også blitt gitt tittelen \emph{The Universal Installation Tool} \cite{faitalk}. Denne tittelen er diskutabel. Helautomatisk installasjon og konfigurasjon med FAI støttes i dag kun av Linux-distribusjonene Debian, Ubuntu, CentOS og Scientific Linux \cite[kap.~1.4]{faiguide}. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{FAI-uni}
\caption{The universal tool. Slide fra foredrag av Thomas Lange (skaper av FAI) \cite{faitalk}}
\end{figure}

FAI kan deployere til både fysiske og virtuelle maskiner, til et underdirektiv på et filsystem (med bruk av chroot), til en LiveCD eller til en rå image-fil. Ved slutten av et foredrag FAI-skaper T. Lange holdt i 2016 \cite{faitalk}, svarte han på spørsmål vedrørende hvor universell FAI er. For å kunne gjennomføre helautomatisert installasjon og konfigurasjon, avhenger FAI av at alt ved operativsystemet kan installeres i form av programvarepakker, også linux-kjernen. Pakkesystemene varierer mellom linuxdistribusjoner og det må derfor gjøres oppsett til den spesifikke distribusjonen som skal installeres. Likevel, svarte Lange ved slutten av foredraget, at selv ikke-støttede operativsystemer som Microsoft Windows har blitt deployert med FAI. For å få til det må hele filsystemet pakkes inn i et tar-arkiv som pakkes ut i sin helhet på systemet. En slik løsning gir ikke mulighet for konfigurering eller tilpasning.

\subsection{En ad-hocløsning}
\label{ss:adhoc}
Det er også mulig å lage et selvstendig deployeringssystem som ikke er avhengig av kostbare løsninger fra kommersielle selskap. Yong Kui Wang og Jie Li ved IBM publiserte i 2009 en slik løsning \cite{adhoc} som benytter skript som automatiserer en enkel form for VM-deployering ved å kopiere alle filene som hører til et WMware Workstation-miljø. Den ble publisert under IBMs developerWorks med en meget fri lisensavtale hvor den som laster ned gis rett til å kopiere, endre, reprodusere, publisere, distribuere og lisensiere for både kommersielt og ikke-kommersielt bruk \cite{ibmlicense}. Løsningen de skapte gir mulighet for å deployere virtuelle maskiner med ulik konfigurasjon og programvare fra forhåndsdefinerte maler. For å realisere det, består løsningen av to deler som henholdsvis kjører på verten og på den virtuelle maskinen: Virtual Machine Deployment Manager (VDM) og Virtual Machine Configuration Manager (VCM).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{VDM}
\caption{Deployeringsprosessen med Virtual Deployment Manager, hentet fra \cite{adhoc}}
\label{fig:vdm}
\end{figure}

\subsubsection{Virtual Deployment Manager}
VDM håndterer kloning og deployering av virtuelle maskiner. Figur \ref{fig:vdm} er en skisse av deployeringsprosessen. VDM er delt inn i tre deler slik figuren illustrerer. En \emph{engine} som er selve kjernen. Denne er implementert i form av et Linux bash-skript. Kildekoden er innovativ med flittig bruk av regulære uttrykk og kraftfulle linuxverktøy (awk, du, sed, grep etc.).

Deployeringsoppgaver (eng: VM deployment tasks) lagres i form av filer (.task) i et standardisert format med attributt- og verdipar. Disse er konfigurasjonsfilene hvor brukeren kan tilpasse innstillingene og enhetene til den virtuelle maskinen som skal deployeres.

I VTD-filene (VM Template Definitions) defineres en mal med OS-type, beskrivelse og lokasjon på filsystemet.

Wang og Li \cite{adhoc} inndeler deployeringsprosessen i fem steg som anvist på Figur \ref{fig:vdm}:

\begin{enumerate}
\item Leser deployeringsoppgave-filen (.task)
\item Finner VM-template ved å lese VTD-filen og kloner (kopierer) dette til en ny lokasjon spesifisert i deployeringsoppgave-filen
\item Samler konfigureringsdata og oppretter en .ISO-fil (VMCONFIG på Figur \ref{fig:vdm}) med konfigurasjon og oppgaver som skal utføres når det deployerte VMet starter
\item Modifiserer virtuell maskinvare iht. konfigurasjonsdata i VMets konfigurasjonsfil (.vmx) og monterer .ISO-filen som ble opprettet i steg 3
\item Valgfritt: Registrerer den virtuelle maskinen i en VM hypervisor-server slik at det kan styres og administreres via denne
\end{enumerate}

\subsubsection{Virtual Configuration Manager}
VCM installeres på den virtuelle maskinen som skal brukes som mal for deployering.  Den er implementert i to utgaver i form av skript til både Linux og Windows. Når et VM med VCM installert startes, vil VCM lete etter en montert CD med konfigureringer (generert og montert av VDM). Deretter vil den gjøre konfigurasjonene og kjøre programmene som er spesifisert i det monterte .ISO-bildet. Til slutt vil VCM fjerne seg selv fra systemet.

Virtual Deployment Manager tar en .task-fil som argument for når en deployering skal utføres. Det er også mulig å deployere et sett med virtuelle maskiner samtidig ved å angi en liste av .task-filer eller en mappe.

\subsection{Backup og deployering med Symantec Ghost}
\label{ss:ghost}

Programvaren Ghost (general hardware-oriented system transfer) er i utgangspunktet et verktøy for diskkloning og backup \cite[s.~112]{infoworld}. Det ble kjøpt opp av Symantec i 1998 og blir fortsatt utviklet i 2016. Det er i dag en del av Symantec Ghost Solution Suite.

Ghost Solution Suite er en rik programvare med kraftige verktøy for disk-backup, deployering og administrasjon av datamaskiner \cite[s.~13-14]{ghostguide}. Med Ghost er det mulig å klone hele disker, både fra maskiner som kjører eller er avslått. Når en kjørende maskin brukes som kilde, lagres et «snapshot» med diskens tilstand («hot cloning») \cite[s.~166]{ghostguide}. Det er mulig å bla i innholdet på et diskbilde og hente ut enkeltfiler \cite[s.~72]{ghostguide}. Ghost kan deployere diskbildet over nettverk eller opprette oppstartbare CDer. Diskbildet kan deployeres til fysiske maskiner i nettverk med serveren hvor Ghost kjører. Ghost støtter alle de mest brukte filsystemene: FAT, NTFS, ext2/3 og RAW \cite[s.~29]{ghostguide}. Ved deployering kan opsjonen DeployAnywhere velges \cite[s.~168]{ghostguide}. Den tillater at driverprogramvare injiseres under deployering slik at diskbildet som deployeres ikke må være maskinvarespesifikt. Det er også mulig å gjennomføre en skriptet OS installasjon \cite[s.~170]{ghostguide}. For å utføre det, må en «svarfil» lages for å angi konfigurasjon og variabler for å tilpasse installasjonen. Skriptet installasjon gir også mulighet for handlinger på systemet etter installasjonen. Windows og Linux-systemer kan deployeres med skriptet installasjon.

Ghost Solution Suite installeres på Windows Server. På den kan administrasjon gjøres gjennom Ghosts Management Console. For å fjernadministrere fra en annen maskin over et nettverk, må en liten klientprogramvare installeres på den eksterne maskinen \cite[s.~51]{ghostguide}. Denne programvaren finnes for flere ulike platformer, deriblant Windows og Linux. Tabellen i \cite[s.~25-28]{ghostguide} gir en oversikt over hvilke plattformer som støtter de ulike tjenestene. Gjennom konsollen på serveren eller en klient kan deployering og administrasjon av datamaskiner utføres \cite{ghostagent}. Administrasjon involverer installasjon av ny programvare, endre nettverksinnstillinger ol. for enkelte datamaskiner eller grupper av maskiner \cite[s.~65]{ghostguide} . Deployeringsjobber og andre oppgaver kan også planlegges for et senere tidspunkt \cite[s.~148]{ghostguide}. Det kan opprettes skript som kjøres på serversiden eller på en administrert klient \cite[s.~191]{ghostguide}. ghost.exe har også mange flagg og opsjoner som kan benyttes for å automatisere oppgaver når filen kjøres fra en kommandolinje \cite{ghostswitches}.


\subsection{Versjonskontroll – Git}
\label{ss:vs}
Denne seksjonen vil ta for seg hva versjonskontroll er og benytte Git som et eksempel på en realisering av dette.

Et versjonskontrollsystem (VCS) er et system som holder styr på endringer som gjøres i et sett med filer slik at tidligere versjoner kan hentes tilbake. Dette er mye brukt der hvor tekst produseres, enten det er kode eller annen leselig tekst, men kan også gjelde ikke menneskelig lesbare filtyper. Versjonskontroll kan foregå lokalt på en maskin. Det kan også bli synkronisert opp mot en sentral server. I det siste tilfellet vil det være mulig for flere å jobbe med de samme filene. Det fører til at VCSet må kunne håndtere kollisjoner hvor brukere har gjort ulike endringer på den samme dataen.

For å beskrive hvordan et VCS kan fungere, vil Git brukes som eksempel. En enkel måte å beskrive hvordan Git fungerer er gjennom å beskrive virkemåten til de mest vanlige kommandoene: Clone, Add, Commit, Log, Push, Pull, Checkout og Merge. Først må to grunnleggende konsepter ved Git beskrives for å kunne sette kommandoene i en kontekst: Gits hierarkier og forgrening.


\subsubsection{Gits hierarkier}
Et Git-repository består av tre hierarkier \cite[s.~123-291]{progit}. En arbeidsmappe som holder selve filene i én gjeldende versjon, en indeks-fil som holder styr på endringer og klargjør neste \emph{commit} og en \emph{HEAD}-fil som peker til den nåværende versjonen på filene i arbeidsmappa. \emph{index}- og \emph{HEAD}-filene ligger i mappen \emph{.git}. I den mappen lagrer Git alle versjonene (snapshots) og annen data som er nødvendig data for at repositoriet skal fungere. 

\subsubsection{Forgrening}
Grener (eng: branches) \cite[s.~89-94]{progit} kan benyttes for å utvikle funksjoner isolert fra hverandre. Når et nytt Git-repository startes, finnes bare én \emph{master}-gren. Andre grener kan opprettes og vil være isolert fra andre grener helt til de skal spleises (eng: merge) med master-grenen eller en annen gren.

\subsubsection{Clone}
\emph{git clone} \cite[s.~44]{progit} brukes for å lage en kopi av et repository. Det hentes gjerne fra en ekstern server. Det finnes flere protokoller som kan benyttes for å hente et Git-repository, https og ssh er blant dem \cite[s.~45]{progit}.

\subsubsection{Add}
For at filer skal bli med i Git-repositorien, må de legges til med \emph{git add} \cite[s.~43-44]{progit}. Filene blir da lagt til indeksfilen slik at Git vil begynne å holde styr på endringer som gjøres i dem.

\subsubsection{Commit}
\emph{git commit} \cite[s.~35]{progit} skriver endringene, slik de er klargjort i indexfilen, til .git-mappen. HEAD-filen vil oppdateres til den nye versjonen. Hver commit gis en liten melding for å gjøre den gjenkjennbar.

\subsubsection{Log}
\emph{git log} \cite[s.~59]{progit} lister alle versjoner med tilhørende commitmeldinger. For hente tilbake versjonene benyttes \emph{git checkout}.

\subsubsection{Pull}
\emph{git pull} \cite[s.~71]{progit} oppdaterer det lokale repositoriet til siste commit i et eksternt repository.

\subsubsection{Checkout}
\emph{git checkout} benyttes for hente andre versjoner av filer til arbeidsmappen eller opprette nye grener. \emph{HEAD}-filen oppdateres med den nye versjonen som skal ''sjekkes ut''. Det kan brukes til å bytte gren, hente en tidligere versjon av en fil eller tilbakerulle alle filer til en tidligere versjon. Filene som finnes i arbeidsmappa kan inspiseres og modifiseres uten at de vil påvirke den nyeste commit. Checkout kan så brukes for å gjenopprette siste commit.

\subsubsection{Merge}
\emph{git merge} \cite[s.~94-96]{progit} spleiser to grener. Ved konflikt, hvor grenene har gjort endringer på det samme området, vil Git be brukeren om å løse konflikten. \emph{git pull} benytter denne kommandoen ettersom en fjern gren da spleises med en lokal \cite[113]{progit}.

\subsection{Automatisert konfigurering av nettverksenheter}
\label{ss:nett}
Konfigurering av rutere og svitsjer kan ofte gjøres gjennom en tekstbasert terminal. Det kan gjøres med en seriell eller USB-kabel koblet direkte i en datamaskin. Enhetene støtter vanligvis også fjernadministrasjon gjennom Telnet, SSH eller et web-grensesnitt. En fordel med tekstbaserte grensesnitt er at de enkelt kan benyttes av skript. De aller fleste programmeringsspråk har bibliotek som gir støtte for telnet og SSH. All konfigurering som kan gjøres manuelt med et tekstbasert grensesnitt kan dermed også gjøres ved hjelp av et skript.

Ved Cisco-enheter lagres konfigurasjon i filene \emph{running-config} og \emph{startup-config}. Den gjeldende konfigurasjonen finnes i \emph{running-config}. Denne filen blir overskrevet av \emph{startup-config} når enheten startes på nytt. Syntaksen i konfigurasjonsfilene er den samme som brukes når kommandoene skrives inn. Innholdet i en konfigurasjonsfil kan derfor sendes som kommandoer til en annen tilsvarende ciscoenhet for å utføre de samme konfigurasjonene.

Cisco-enheter har også tftp-client og tftp-server. Dette kan brukes som en del av en løsning til å overføre og erstatte konfigurasjonsfilene.

\subsection{Inndeling i arkitektur}
\label{ss:ark}
Denne seksjonen vil sammenligne de fem deployeringsverktøyene som er omtalt i seksjon 2.1 til 2.5. Med bakgrunn i innføringen i verktøyene, vil de ses i sammenheng for å gjøre en inndeling i ulike typer arkitektur. Det er gjort tre inndelinger: Om løsningen er VM-spesifikk eller ikke, benytter deployeringsserver eller ikke, og om løsningen gjennomfører en full installasjon eller benytter mal/snapshot.

\subsubsection{VM-spesifikk eller ikke}
Løsningene skiller seg når det kommer til hvordan deployeringen gjennomføres. FAI og Ghost utfører nettverksbasert deployering med PXE boot. Det gjøres da ikke forskjell på om maskinen det deployeres til er virtuell eller ikke. De resterende tre er rettet mot virtuelle miljøer og og deployerer maskiner tilpasset en hypervisor. De gir altså ikke mulighet for å deployere til fysiske (''bare metal'') maskiner.

\subsubsection{Deployeringsserver eller ikke}
Arkitekturen til ad-hocløsningen (\ref{ss:adhoc}) skiller seg ut ved å ikke involvere en deployeringsserver. Med denne løsningen foregår alt på én Linux-maskin med VMware workstation installert. Skal et testmiljø bestå av VM på mer enn én fysisk maskin, må VDM og konfigurasjoner settes opp for hver fysiske maskin.

\subsubsection{Installasjon eller mal/snapshot}
\label{sss:mal}
En annen grunnleggende forskjell er om deployeringen installerer og konfigurerer et nytt operativsystem fra bunnen av eller om en mal benyttes. FAI er et eksempel på det første. Den installerer linux-systemer ved å installere alle pakkene operativsystemet består av. Ghost Solution Suite gir mulighet for å gjennomføre en ''skriptet installasjon'' ved bruk av svar-filer. Ulempen med denne typen løsninger er mengden operativsystemer som kan installeres og mulighetene for konfigurasjon blir begrenset. 
En fordel med virtuelle maskiner er at de kan klones, gjøres om til maler, tilpasses med andre enheter osv. Ved å deployere basert på en mal, omgås installasjonsprosessen som varierer mellom de ulike plattformene.

Vsphere og Hyper-V støtter bruk av snapshots («checkpoints» i Hyper-V). Et snapshot gjør det mulig å gjenopprette et VM slik det var på et spesifikt tidspunkt. Snapshotet består av VMets tilstand (av, på, i dvalemodus etc.) og data ved det spesifikke tidspunktet. Informasjonen inkluderer filene på disken og all data i minnet, nettverksenheter og andre tilknyttede enheter. Når en serie med snapshots opprettes, lagres ikke all data på disk i hvert snapshot, men endringer fra forrige snapshot i kjeden. Det gjelder både for vSphere og Hyper-V \cite{vmwaresnaps, hypervsnaps}.%\cite{hypervsnaps}.

Med Ghost kan det opprettes en mal/avbildning og snapshots basert på fysiske maskiner.

\subsection{Oppfyllelse av krav}
\label{ss:oppkrav}

Tabell \ref{tab:oppkrav} gir en oversikt over hvilke krav (spesifisert i seksjon \ref{fs}) de ulike verktøyene oppfyller. 

\begin{table}[H]
	\caption{Verktøyenes oppfyllelse av krav}
    \label{tab:oppkrav}
	\centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Løsning\textbackslash Krav}&\textbf{1}&\textbf{2}&\textbf{3}&\textbf{4}&\textbf{5}\\\hline
		\textbf{FAI}&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Green}Ja\\\hline
		\textbf{vSphere}&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Red}Nei\\\hline
		\textbf{Hyper-V}&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Red}Nei\\\hline
		\textbf{VDM}&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Red}Nei\\\hline
		\textbf{Ghost SS}&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Green}Ja\\\hline
		\textbf{Git}&\cellcolor{Gray}N/A&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Gray}N/A&\cellcolor{Gray}N/A&\cellcolor{Gray}N/A\\\hline
		\textbf{SSH/teln.+evt.tftp}&\cellcolor{Gray}N/A&\cellcolor{Gray}N/A&\cellcolor{Gray}N/A&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Gray}N/A\\\hline
    \end{tabular}
\end{table}

Ingen av løsningene oppfyller alle kravene, men alle kravene er oppfylt av minst én løsning. Kravene til versjonskontroll og nettverkskonfigurering (2 og 4) er kun løst med én tilspisset løsning hver. Det anses derfor som nødvendig at disse løsningene inngår som deler av prototypen som skal utvikles. Når disse oppfyller hvert sitt krav, finnes mange løsningskombinasjoner som oppfyller de ufravikelige kravene, 1 til 4. Om det ønskelige 5. kravet skal oppfylles, faller de fleste kombinasjonene bort. Eksperimenteringsfasen (\ref{ss:eksp}) vil avdekke hva som fungerer godt i praksis.

